**沙苑之役**指的是在[南北朝时期的](../Page/南北朝.md "wikilink")[東](../Page/東魏.md "wikilink")、[西魏之间第二場大戰](../Page/西魏.md "wikilink")。

东魏天平四年（537年）十月，东魏丞相[高欢為一雪](../Page/高欢.md "wikilink")[小關](../Page/小关之役.md "wikilink")（今陝西[潼關南禁谷](../Page/潼關.md "wikilink")）之敗，亲率二十万军队至[蒲津](../Page/蒲津.md "wikilink")（今山西永濟縣一帶）攻討[西魏](../Page/西魏.md "wikilink")，志在為[竇泰復仇](../Page/竇泰.md "wikilink")。十月進抵洛水之南的許原，威逼長安。[西魏帝派遣](../Page/西魏.md "wikilink")[宇文泰前来迎击](../Page/宇文泰.md "wikilink")。

当时宇文泰的军队不满万人，軍隊備有三日糧食，以輕騎渡渭河至北岸的沙苑（今陝西大荔南），距高歡大軍60里安營。此時宇文泰採[李弼之計](../Page/李弼.md "wikilink")，列陣於渭曲，又命將士將武器藏於蘆葦中，等候聞鼓聲而起。高歡遣東魏兵至，見西魏兵少人乏，於是兵馬輕敵冒進，一時行伍亂次。宇文泰乘東魏軍輕敵不為行列，李弼、[趙貴伏兵頓起](../Page/趙貴.md "wikilink")，李弼的鐵騎橫擊東魏主力，將高歡大軍截為兩段，在沙苑一举击溃东魏军队，俘虜7萬人，繳獲鎧仗18萬件<ref>

《北史·齊本紀上第六》：軍大亂，棄器甲十有八萬。</ref>，高歡連夜跨駱駝逃往黃河西岸。宇文泰命令將士每人在戰場上植柳樹一株，以示慶賀。西魏升宇文泰為[柱國大將軍](../Page/柱國大將軍.md "wikilink")，增[邑五千戶](../Page/食邑.md "wikilink")，參戰的其他十二名將領也進爵增邑\[1\]。

凭借这场以弱胜强的伏擊戰，宇文泰既巩固了建立不久的西魏政权，确立了东西魏割据的局面，同时也巩固了自己在西魏政权的主宰地位，为之后[北周的建立奠定了坚实的基础](../Page/北周.md "wikilink")。沙苑之战后东魏不再能随意侵入关中，东西魏的主战场转为河东（山西）和河南。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

[S](../Category/东魏战役.md "wikilink") [S](../Category/西魏战役.md "wikilink")
[S](../Category/530年代中国战役.md "wikilink")
[S](../Category/陕西历次战争与战役.md "wikilink")
[S](../Category/渭南军事史.md "wikilink") [S](../Category/大荔县.md "wikilink")
[S](../Category/537年.md "wikilink")

1.  《周書·文帝下》：及于戰所，準當時兵士，人種樹一株，以旌武功。李弼等十二將亦進爵增邑。